\input{includes/preamble}

\begin{document}
  \input{includes/title-page}
  \input{includes/task-page}
  \input{includes/plan-page}
  \input{includes/synopsis-page.tex}

  \tableofcontents{}
  \newpage

  \pagenumbering{arabic}

  \clearpage\setcounter{page}{6}
  \specialsection{Введение}

  Челябинская организация ООО <<ЛАНИТ-Урал>> является дочерней организацией ГК
  <<ЛАНИТ>>, позиционируется как системный интегратор и ведёт деятельность на
  территории Российской Федерации, не ограничиваясь регионом нахождения. Одним
  из важных направлений деятельности компании сегодня является
  импортозамещение~\cite{bib:putin},~\cite{bib:kiparis}, а именно \---
  содействие организациям в переходе на продукты из реестра отечественного
  программного обеспечения (URL: \url{https://reestr.minsvyaz.ru/reestr/}). На
  текущий момент в реестр включено 6182 программных продукта, среди которых
  есть как оригинальные отечественные разработки, так и производные
  международных проектов, являющихся свободным программным
  обеспечением\footnote{См. определение свободного программного обеспечения на
  сайте проекта GNU, URL:
  \url{https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.ru.html}}.

  Особое положение в перечне отечественного ПО занимают операционные системы
  как наиболее базовый и массовый продукт, участвующий в процессе миграции. На
  текущий момент все отечественные операционные системы, предназначенные для
  установки на АРМ\footnote{Здесь и далее \--- автоматизированные рабочие
  места.} являются дериватами тех или иных дистрибутивов GNU/Linux, за
  исключением Ульяновск.BSD, являющейся дериватом FreeBSD. Таким образом, все
  отечественные ОС, предназначенные для работы на АРМ, являются формально
  POSIX-совместимыми, иначе говоря \--- Unix-подобными операционными системами.

  В компании ЛАНИТ-Урал проектами по миграции на отечественное ПО занимается
  отдел разработки ПО. Отдел не только выполняет задачи системного
  администрирования и интеграции, но также разрабатывает собственные средства
  сопровождения миграции, вкупе составляющие \textit{Комплекс технических
  решений <<МОСТ>>}, называемый также \textit{<<КТР>>}.

  В процессе работы в базе данных КТР накапливается большое количество
  статистической информации, такой как:
  \begin{itemize}
    \item время, в которое АРМ был на связи;
    \item время миграции АРМ;
    \item утилизация пропускной способности сетевых каналов;
    \item количество сохранённых пользовательских данных;
    \item информация об аппаратном и программном обеспечении;
    \item информация об учётных записях пользователей АРМ.
  \end{itemize}

  Важным этапом проектов миграции является этап предварительного обследования.
  Обследование инфраструктуры \--- это сбор информации о программно-аппаратном
  составе парка рабочих мест заказчика. По результатам обследования технические
  писатели подготавливают отчётную документацию. На основе полученных данных
  принимаются организационно-технические решения.

  Целью данной работы является снижение трудозатрат пользователей Комплекса
  технических решений, в том числе на этапе обследования, за счёт создания для
  Комплекса модуля генерации отчётов. Для этого требуется изучить особенности
  работы отдела, определить требования и реализовать модуль.

  \section{Анализ предметной области и постановка задачи на разработку}
  \subsection{Анализ деятельности отдела разработки}

  Отдел разработки программного обеспечения включает три команды специалистов
  (Рисунок~\ref{fig:organigram}).
  \begin{enumerate}
    \item Команда разработчиков отвечает за создание и сопровождение решений
      автоматизации процессов миграции.
    \item Команда внедрения отвечает за работы на территории заказчика.
      Участники команды являются пользователями Комплекса технических решений и
      сопровождают весь процесс миграции начиная с обследования и заканчивая
      технической поддержкой. Так же команда внедрения отвечает за запуск
      приложений и информационных систем на отечественных операционных
      системах, при этом происходит активное взаимодействие с вендорами.
    \item Технические писатели ответственны за разработку технической
      документации. Сюда относятся технические задания, руководства для
      пользователей, отчётная документация.
  \end{enumerate}

  \begin{figure}[h]
    \centering
    \newcommand{\name}{organigram}
    \input{includes/\name}
    \caption{Структура организации}\label{fig:\name}
  \end{figure}

  В каждой команде присутствует лидер. Руководитель отдела разработки
  подчиняется непосредственно директору. По факту заключения договора с
  заказчиком на каждый проект также назначается руководитель проекта.

  Сотрудники отдела разработки ПО оснащаются ноутбуками. Технические писатели
  работают в операционной системе Microsoft Windows 10 64~бит Профессиональная,
  используют офисный пакет Microsoft Office 365 и веб-браузер Google Chrome.
  Рабочие места управляются централизованно средствами групповых политик.
  Разработчики и системные администраторы оснащают рабочие ноутбуки
  дистрибутивами GNU/Linux и веб-браузерами по собственному выбору. Основным
  принят офисный пакет LibreOffice 6. Такое положение дел накладывает
  требования кросс-платформенности и кросс-браузерности на используемые отделом
  утилиты и технологии.

  Организация предоставляет веб-сервер и службу каталогов на базе Microsoft
  Windows Server 2008. Предоставляется также собственное облачное хранилище на
  базе Nextcloud, являющегося свободным ПО. В распоряжении отдела разработки
  находится два физических сервера и сегмент сети, ограниченный одним VLAN'ом.
  Серверы применяются в качестве гипервизоров для инфраструктурных служб и
  тестовых окружений. В качестве ключевых служб поддерживается DNS- и
  DHCP-сервер, VPN-сервер на базе OpenVPN, файловое хранилище с NFS-доступом и
  сервер командной разработки на базе GitLab, включающий Git-репозитории и
  канбан-доски.

  Отдел применяет ряд оригинальных решений для упрощения процесса миграции на
  отечественные операционные системы и снижения необходимого времени нахождения
  технического специалиста за АРМ.

  \subsection{Анализ процессов миграции АРМ}

  АРМ (автоматизированное рабочее место) представляет собой рабочую станцию в
  виде персонального компьютера или тонкого клиента. Традиционно большинство
  рабочих станций в государственных и коммерческих организациях Российской
  Федерации укомплектованы операционными системами производства компании
  Microsoft (США). В связи с курсом на импортозамещение в интересах
  госбезопасности во многих отраслях экономики возникла потребность в оснащении
  АРМ отечественным ПО, включая т.~н. отечественные операционные системы, т.~е.
  операционные системы, зарегистрированные в едином реестре отечественного ПО.
  Как правило, речь идёт об операционных системах общего назначения. Однако
  АРМ, предназначенные для работы с персональными данными требуют аттестации
  ФСБ и ФСТЭК, которая налагает повышенные требования к информационной
  безопасности. Для таких АРМ существуют защищённые варианты операционных
  систем, удовлетворяющие ряду требований.

  Оснащение рабочих мест отечественными операционными системами может
  проводиться по двум сценариям:
  \begin{enumerate}
    \item Замена аппаратного обеспечения на новое с предустановленной
    операционной системой, удовлетворяющей требованиям. Поставкой такого
    аппаратного обеспечения занимается, например, компания DEPO Computers.
    \item Установка нового экземпляра операционной системы с минимальным
    изменением конфигураций аппаратного обеспечения. ООО <<ЛАНИТ-Урал>>
    развивает это направление.
  \end{enumerate}
  Первый сценарий требует повышенных затрат на приобретение нового оборудования
  и утилизацию старого и фактически подразумевает модернизацию вычислительного
  парка. Второй сценарий бросает вызов системным администраторам, поскольку
  требует выполнения большого числа однотипных операций и преподносит
  сложнопрогнозируемые трудности. В обоих случаях процесс перевода рабочих мест
  требует планирования и переноса пользовательских данных (иначе работа
  пользователей может быть парализована на неопределённый срок). В обоих
  случаях процесс называется миграцией, поскольку происходит перемещение
  пользователей и данных в новую среду.

  В общем случае миграция силами отдела разработки ПО включает следующие этапы:
  \begin{enumerate}
    \item Развёртывание Комплекса технических решений. Включает установку
      серверной части в сети заказчика и клиентской части на АРМ. Как правило
      клиентская часть развёртывается средствами Microsoft Active Directory.
    \item Обследование инфраструктуры заказчика. У клиентской части Комплекса
      запрашивается информация об аппаратном и программном обеспечении.
      Сотрудниками отдела проводится анализ данных и формируются рекомендации.
    \item Обучение персонала основам администрирования и работы в отечественной
      операционной системе (проводится силами субподрядчика).
    \item Процесс миграции рабочих станций (Рисунок~\ref{fig:pfdd}). Существует
      процедура пост-обхода: сотрудники команды внедрения удостоверяются в
      работоспособности переведённого рабочего места, подписывают т.~н.
      паспорт миграции \--- акт приёмки индивидуального АРМ.
    \item Техническая поддержка. Оказывается помощь в администрировании
      сконфигурированных систем. Вопросы, не касающиеся конфигураций отдела
      разработки, делегируются вендорам.
  \end{enumerate}

  \begin{figure}[h]
    \newcommand{\name}{pfdd}
    \includegraphics[width=\textwidth]{\name}
    \caption{Диаграмма описания последовательности этапов миграции АРМ}
    \label{fig:\name}
  \end{figure}

  В приведённых выше этапах проектов остаётся определённый простор для вариаций:
  перечень информационных систем, подлежащих запуску на отечественных ОС; выбор
  отечественной ОС и отечественного офисного пакета по желанию заказчика; выбор
  способов взаимодействия с инфраструктурой, как то: подключение к почтовому
  серверу организации, взаимодействие с сетевыми принтерами, подключение
  сетевых хранилищ. Комплекс технических решений может применяться только
  сотрудниками отдела, в таком случае идёт речь о миграции как услуге. Так же
  могут предоставляться неисключительные права на экземпляр Комплекса, в этом
  случае заказчик может в дальнейшем самостоятельно осуществлять миграцию и
  управление рабочими местами средствами Комплекса.

  В процессе миграции могут возникать следующие проблемы:
  \begin{itemize}
    \item Утрата пользовательских данных.
    \item Несовместимость устанавливаемой операционной системы с существующим
      аппаратным обеспечением.
    \item Несовместимость устанавливаемой операционной системы с применяемым
      программным обеспечением.
    \item Сопротивление пользователей, проявляющееся как действия диверсионного
      характера.
  \end{itemize}

  Обследование призвано предвосхитить проблемы несовместимости путём
  информирования заказчика о степени готовности инфраструктуры к переходу на
  отечественное ПО. Так же на этапе обследования снимается часть рисков,
  сопряжённых с потерей пользовательских данных. Сюда относятся проблемы с
  аппаратным обеспечением АРМ, недостаточная производительность или
  неисправность сегментов сетевой инфраструктуры, а так же чрезмерный объём
  данных или нехватка дискового пространства.

  Проблема сопротивления пользователей, вызванная неприятием изменений,
  решается организационно-разъяснительными мерами.

  \subsection{Обзор Комплекса технических решений}

   В основе Комплекса технических решений лежит система управления
   конфигурациями SaltStack (URL: \url{https://www.saltstack.com/}).

  Основные применяемые термины SaltStack~\cite{bib:salt-doc}:
  \begin{itemize}
    \item \textit{Мастер} \--- управляющий сервер, имеющий информацию о своих
      миньонах и выдающий им инструкции.
    \item \textit{Миньон} \--- клиент сервера Salt, обращающийся к своему
      мастеру за инструкциями.
    \item \textit{Синдик} \--- вспомогательный сервер, диспетчеризующий сообщения
      между мастером и миньонами.
    \item \textit{Состояние} \--- декларативный тип инструкций, описывающий на
      языке YAML некоторые предикаты, в соответствие которым будет приведён
      миньон, получивший данное состояние.
  \end{itemize}

  Клиентским приложением КТР является salt-minion \--- клиент SaltStack. При
  этом выделяется три типа миньонов:
  \begin{enumerate}
    \item Windows-миньон, обеспечивающий управлением АРМ до миграции.
    \item Helper-миньон, предоставляющий контроль над временной вспомогательной
      ОС.
    \item Linux-миньон, необходимый для постнастройки и сопровождения АРМ после
      миграции на GNU/Linux.
  \end{enumerate}

  SaltStack интегрирован c приложением на веб-фреймворке Django (URL:
  \url{https://www.djangoproject.com/}), представляющим бэк-энд сервера
  миграции. Django-приложение взаимодействует со SaltStack посредством
  менеджера асинхронных очередей Celery (URL:
  \url{http://www.celeryproject.org/}). В роли брокера сообщений Celery
  использует RabbitMQ (URL: \url{https://www.rabbitmq.com/}). Фронт-энд
  строится на фреймворке Vue.js (URL: \url{https://vuejs.org/}). Веб-приложение
  управления миграцией носит условное название «MMS» «Migration Management
  System». Схема взаимодействий компонентов Комплекса приведена на
  рисунке.~\ref{fig:mms-diag}.

  \begin{figure}[h]
    \newcommand{\name}{mms-diag}
    \includegraphics[width=\textwidth]{\name}
    \caption{Схема взаимодействий КТР}
    \label{fig:\name}
  \end{figure}

  Интерфейс оперирует следующими основными объектами:
  \begin{itemize}
    \item \textit{Рабочая станция} (WS) представляет АРМ.
    \item \textit{Миньон} (Minion) представляет управляемую клиентом
      операционную систему. Одна рабочая станция может за цикл миграции сменить
      несколько миньонов.
    \item \textit{Граф} (Graph) является описанием последовательности запуска
      процессов на миньоне.
    \item \textit{Автопроцесс} (AP) \--- <<экземпляр>> графа, привязанный к
      рабочей станции. 
    \item \textit{Порождённый процесс} (SP) представляет единичный процесс,
      запущенный в ходе продвижения автопроцесса.
  \end{itemize}

  Главным инструментом миграции являются автопроцессы. Автопроцесс порождается
  от графа и привязывается к рабочей станции. Граф в терминологии КТР \--- это
  автомат состояний, описывающий переход системы из одного глобального
  инвариантного состояния в другое. На уровне данных граф в КТР является
  взвешенным ориентированным графом с начальным и конечным
  узлами~\cite{bib:ore}. Это позволяет создавать наглядное графическое
  представление графов и автопроцессов (см. рис.~\ref{fig:graph}). Графы могут
  быть композитными, это означает, что некоторые узлы (ноды) графа в свою
  очередь являются графами. При порождении композитного автопроцесса создаётся
  отдельный автопроцесс для каждого подграфа. Когда исполнение доходит до
  вложенного автопроцесса, автопроцесс верхнего уровня переходит в режим паузы
  до окончания исполнения вложенного. Для поиска пути между узлами
  автопроцессов используется классический алгоритм
  Дейкстры~\cite{bib:dijkstra-alg}.

  \begin{figure}[h!]
    \newcommand{\name}{graph}
    \includegraphics[width=\textwidth]{\name}
    \caption{Представление автопроцесса в интерфейсе КТР}\label{fig:\name}
  \end{figure}

  Первые опыты внедрения КТР принесли ценную обратную связь со стороны
  заказчика. Так как КТР является средством управления АРМ, одним из основных
  пожеланий было создание возможности получать данные статистического характера
  об инфраструктуре АРМ в целом и о процессе перевода АРМ на отечественное ПО в
  частности. Так как интерфейс КТР нацелен на динамичное создание и назначение
  задач, принято решение добавить в интерфейс возможность создания отчётов
  различного характера, а сами отчёты создавать в виде файлов, пригодных для
  чтения пользователем, хранения, копирования и печати. Таким образом модуль
  генерации отчётов должен закрыть потребность пользователя системы в
  оперативном получении общей картины процессов и в предоставлении руководящему
  звену зримых и измеримых данных.

  Модуль генерации отчётов должен значительно упростить подготовку документации
  на этапе обследования инфраструктуры заказчика. Получение отчётов актуально
  как в случае поставки заказчику КТР, так и в случае предоставления миграции
  как услуги. В последнем случае пользователем КТР являются сотрудники ООО
  <<ЛАНИТ-Урал>> либо сотрудники организации-субподрядчика, которые должны
  предоставлять информацию о состоянии процессов всем заинтересованным
  сторонам-участникам.

  Далее приводится обзор существующих решений по генерации отчётов уровня
  предприятия с целью выявления лучших практик.

  \subsection{Обзор существующих генераторов отчётов}

  Генераторы отчётов считаются неотъемлемой частью Business
  Intelligence~\cite{bib:wiki-report-generators}, то есть набора информационных
  методов, направленных на перевод транзакционной деловой информации в
  человекочитаемый вид.  В современной динамичной деловой среде получаемая
  информация должна быть своевременной, точной, значимой. Поэтому решения по
  автоматизации представления информации весьма популярны. Поиск репозиториев
  исходного кода на GitHub по ключевым словам <<report generator>> выдаёт 2020
  вхождений.

  Далее рассматриваются некоторые существующие универсальные решения по
  генерации отчётов.

  \begin{itemize}
    \item Crystal Reports \--- система от SAP, ориентированная на бизнес-анализ.
      Поддерживаются десятки типов источников данных. Предлагается визуальный
      проектировщик отчётов. Присутствуют Java, .NET и COM-инерфейсы.

    \item CuteReport \--- Генератор отчётов, основанный на кроссплатформенном
      графическом фреймворке Qt. Основной язык системы C++. CuteReport состоит
      из базовой библиотеки и дизайнера шаблонов и позволяет получать данные из
      текстовых файлов, реляционных баз данных и внешних моделей с
      использованием обёртки QAbstractTableModel из инструментария Qt.
      Поддерживается так хранение шаблонов и данных в виде файлов, в базах
      данных, а также в репозиториях распределённой системы управления
      версиями Git.

    \item Exwog \--- Простой генератор отчётов, создающий файлы в формате Open
      Office XML (DOCX) из DOCX-шаблона и данных в виде таблицы Microsoft
      Excel.

    \item FastReport \--- Семейство генераторов отчётов для платформ Delphi и
      .NET. В линейку продуктов входит графическая утилита с богатыми
      возможностями для дизайна шаблонов. Так же предлагается обширное API для
      Delphi и .NET, включая графические компоненты на базе Windows.Forms.

    \item JasperReports \--- Java-библиотека для создания отчётов. Библиотека
      принимает данные в форматах JDBC, JavaBean, XML, CSV и XLS и создаёт
      файлы отчётов на базе XML-шаблона.  Создание совместимых шаблонов
      поддерживается рядом графических утилит.

    \item Lime Report \--- Ещё одно решение на базе C++/Qt. Поддержка
      XML-шаблонов. Поддержка внешних источников данных через
      QAbstractTableModel. Несмотря на сходство с CuteReport, является
      самостоятельным продуктом. Доступен Lime Report Designer \--- развитая
      утилита для дизайна шаблонов.

    \item Стимулсофт \--- Система, ориентированная на бизнес-анализ.
      Предлагаются API для .NET, Java, JavaScript, а также сервер отчётов с
      вёб-интерфейсом. Заявлена высокая производительность.
  \end{itemize}

  Обзор показывает, что большинство генераторов отчётов на вход принимают две
  сущности: редактируемые шаблоны и различные источники данных.

  \subsection{Задание на разработку модуля генерации отчётов}

  По итогам изучения деятельности отдела совместно с архитектором Комплекса
  составлены краткие требования к модулю генерации отчётов.

  \begin{enumerate}

    \item Цели разработки модуля генерации отчётов.

      \begin{enumerate}
        \item Добавление в веб-интерфейс Комплекса технических решений
          возможностей настройки и создания документов отчётов.
      \end{enumerate}

    \item Функциональные требования к модулю генерации отчётов.
      \begin{enumerate}
        \item Отчёты должны состоять из разделов.
        \item Модуль должен предоставлять создание двух принципиальных типов
          разделов:
          \begin{enumerate}
            \item Таблица,
            \item диаграмма.
          \end{enumerate}
        \item Отчёты должны быть представлены Django-моделями.
        \item Модели отчётов должны содержать поля, позволяющие:
          \begin{enumerate}
            \item Задать отображаемое имя отчёта,
            \item задать параметры листа (размер, ориентацию),
            \item задать список рабочих станций, данные по которым будут
              включены в отчёт,
            \item выбрать включаемые в отчёт разделы.
          \end{enumerate}
        \item Файлы отчётов должны создаваться с уникальным именем в директории
          по выбору администратора системы.
        \item Разделы должны быть представлены Django-моделями.
        \item Модели разделов должны содержать специфичные опции, такие как
          ширина изображения диаграммы, колонки таблицы.
        \item Модели должны хранить информацию об извлекаемых данных.
      \end{enumerate}

    \item Нефункциональные требования к модулю генерации отчётов.
      \begin{enumerate}
        \item Модуль должен быть написан на языке программирования Python 3
          (CPython 3.6.8), так как это основной язык реализации системы.
        \item Код модуля должен удовлетворять требованиям стандарта PEP~8 (URL:
          \url{https://www.python.org/dev/peps/pep-0008/}) за
          исключением ширины строк. Максимальная ширина строки в проекте
          принята равной 120 символам.
        \item Модуль должен предоставлять базовые классы, которые позволяют
          расширять функциональность модуля новыми типами отчётов.
        \item Непосредственно вызываемые клиентом классы должны реализовывать
          метод \verb|__call__()| (операторные скобки) для реализации своей
          основной функциональности. Данное соглашение принято для всех
          модулей.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}

  \subsection{Выбор средств реализации модуля генерации отчётов}
  В ходе предварительного обсуждения наиболее желательным форматом файлов
  отчётов был выбран Portable Document Format, или PDF. PDF предоставляет
  полиграфическое качество и высокую переносимость. Это открытый
  формат~\cite{bib:pdf} с ясной спецификацией. Минусом является отсутствие для
  пользователя возможности редактирования документа. Недостаток сочтён
  малозначительным ввиду предполагаемой возможности влиять на вид и содержимое
  документа в процессе запроса отчёта.

  Обзор рассмотренных для применения в модуле генерации отчётов библиотек
  Python, позволяющих создавать документы PDF, приводится далее.

  \subsubsection{ReportLab}\label{sec:reportlab}

  URL: \url{https://www.reportlab.com/}

  Библиотека предоставляет возможность компоновать PDF-документы Python-кодом.
  Все графические элементы размещаются вручную, автоматический только
  интерлиньяж\footnote{\textcolor{RedViolet}{Заявление не соответствует
  действительности, \texttt{reportlab.platypus} предоставляет широкий набор
  примитивов, автоматически формирующих <<поток>> документа.}}. Простой
  синтаксис для аккуратного векторного рисования, таблиц, графиков.

  Проприетарная платная версия библиотеки поддерживает работу с шаблонами на
  RML\footnote{Report Markup Language, является подмножеством XML.} и импорт
  шаблонов из JSON.

  \subsubsection{pyfpdf}

  URL: \url{https://github.com/reingart/pyfpdf}

  Порт некогда популярной PHP-библиотеки (\url{http://www.fpdf.org/}). Проект
  неактивен более года.

  Библиотека позволяет компоновать PDF из Python. Размещение ручное. Поддержка
  таблиц. Средства графики представлены, однако они значительно уступают
  средствам ReportLab (см. раздел \ref{sec:reportlab}).

  \subsubsection{PyLaTeX}
  URL: \url{https://github.com/JelteF/PyLaTeX/}

  Библиотека позволяет создавать PDF-документы через компоновку \LaTeX-кода из
  Python и последующую его компиляцию. Доступен большой набор средств \LaTeX.
  Возможно гибкое подключение любых \TeX-команд и вставка \TeX-сниппетов.

  Автоматическое расположение элементов на страницах. Поддержка таблиц,
  графики PGF/TikZ и Mathplot. Автоматическое создание оглавления.

  \subsubsection{xhtml2pdf}
  URL: \url{https://github.com/xhtml2pdf/xhtml2pdf/}

  Генерация PDF из шаблонов на HTML с использованием ReportLab (см.
  раздел~\ref{sec:reportlab}). Документация приводит пример интеграции с
  Django.

  \subsubsection{WeasyPrint}
  URL: \url{https://github.com/Kozea/WeasyPrint}

  Конвертация веб-документов в PDF. В большей степени подходит для перевода
  несложных веб-страниц в печатаемое представление, чем для генерации
  документов. Развёртывание библиотеки оказалось довольно сложным.

  \subsubsection{python-pdfkit}
  URL: \url{https://github.com/JazzCore/python-pdfkit}

  Обёртка для утилиты wkhtmltopdf (\url{https://wkhtmltopdf.org/}). Предлагает
  конвертацию произвольных веб-документов в PDF.

  \subsubsection{Итоги выбора}

  Сравнение возможностей библиотек приведено в таблице~\ref{tab:comparison}.

  \begin{table}[h]
    \captionsetup{margin=4em}
    \caption{Сравнение библиотек}\label{tab:comparison}
    \centering
    \begin{tabular}{r|ccc}
      \thead{Библиотека} &
      \thead{Графика} &
      \thead{Таблицы} &
      \thead{Автоматическое\\ размещение} \\
      \hline
      ReportLab     & + & + & - \\
      pyfpdf        & + & + & - \\
      PyLaTeX       & + & + & + \\
      xhtml2pdf     & - & - & + \\
      WeasyPrint    & - & - & + \\
      python-pdfkit & - & - & + \\
    \end{tabular}
  \end{table}

  Методом консенсуса для реализации модуля генерации отчётов была выбрана
  библиотека PyLaTeX.

  Пермиссивная\footnote{Разрешительная, не требующая публиковать производные
  работы под той же лицензией.} свободная лицензия MIT позволяет использовать
  код без ограничений при условии сохранения исходного уведомления о правах.
  Разметка \LaTeX{} имеет декларативную природу, беря на себя больш\'ую часть
  работы по формированию внешнего вида документа. Кроме того, документ \LaTeX{}
  может быть транслирован не только в PDF, но и во множество других форматов,
  включая открытый формат редактируемых офисных документов ODT и HTML-разметку.

  Определённым минусом библиотеки PyLaTeX является размер её зависимостей. Так,
  дистрибутив \TeX{}Live без документации занимает порядка 2.6 ГБ дискового
  пространства. Система вёрстки \LaTeX{} является расширением \TeX, имеет
  долгую историю и довольно высокий порог вхождения.

  \subsection{Обзор возможностей вовлечённых библиотек}
  \subsubsection{Базовые принципы библиотеки PyLaTeX~\cite{bib:pylatex}}

  Для работы с библиотекой PyLaTeX необходима сама библиотека, используемые
  библиотекой классы и стили \LaTeX{}, а также задействуемые исполняемые файлы
  (такие как pdflatex и xelatex). Библиотека может быть установлена пакетным
  менеджером Python командой \texttt{\$ pip3 install pylatex},
  \LaTeX-зависимости предоставляются такими дистрибутивами, как \TeX{}Live
  (URL: \url{http://www.tug.org/texlive/}) и MiK\TeX{} (URL:
  \url{https://miktex.org/}).

  Структура каталогов PyLaTeX приводится в листинге~\ref{lst:ls-pylatex}.

  \begin{listing}[h!]
    \caption{Структура каталогов PyLaTeX}\label{lst:ls-pylatex}
    \input{includes/pylatex-tree}
  \end{listing}

  Базовые классы расположены в поддиректории \texttt{base\_classes}. Тем не
  менее, они не являются абстрактными, их экземпляры могут применяться
  непосредственно. Файл \texttt{errors.py} содержит иерархию исключений.

  Сокращённая диаграмма классов библиотеки приведена на рисунке в
  приложении~\ref{apx:pylatex-class-diag}. Б\'ольшая часть классов PyLaTeX
  отражает сущности \LaTeX{}. Основным классом библиотеки является
  \texttt{Document}.  Этот класс прeдоставляет настраиваемый контейнер, который
  наполняется клиентом. Затем вызовом метода \texttt{generate\_tex()} либо
  \texttt{generate\_pdf()} создаётся файл документа в формате \LaTeX либо PDF
  соответственно.

  Для наполнения контейнеров используется метод \texttt{append()}. Обычно
  экземпляр \texttt{Document} является контейнером верхнего уровня. В него
  могут быть добавлены другие контейнеры, такие как \texttt{Chapter},
  \texttt{Section}, а также непосредственно текстовые строки или команды \TeX.

  PyLaTeX реализует идиому контекста \texttt{with ...
  to}~\cite{bib:clear-python} (Листинг~\ref{lst:pylatex-with}).

  \begin{listing}[h!]
    \caption{Использование контекста библиотеки PyLaTeX}\label{lst:pylatex-with}
    \begin{minted}[gobble=2]{python3}
      with doc.create(Section('Раздел 1')):
      doc.append('Текст первого раздела.')
      with doc.create(Subsection('Подраздел 1 раздела 1')):
      doc.append('Текст раздела 1, подраздела 1.')
    \end{minted}
  \end{listing}

  Метод \texttt{create} создаёт контекст. Контексты могут быть вложенными. Так
  как в строке 4 примера метод \texttt{doc.append()} вызывается в контексте
  \texttt{Subsection}, передаваемая строка включается в созданный в строке 3
  подраздел <<Подраздел 1>> документа, который в свою очередь посредством
  контекста включается в раздел <<Раздел 1>>, созданный в строке 1.

  Управление контекстом достигается применением стандартного декоратора
  \texttt{@contextmanager} (Листинг~\ref{lst:pylatex-context}).

  \begin{listing}[h!]
    \caption{Пример менеджера контекста библиотеки PyLaTeX}
    \label{lst:pylatex-context}
    \begin{minted}[gobble=2]{python3}
  @contextmanager
  def create(self, child):
      """Add a LaTeX object to current container, context-manager style.

      Args
      \----
      child: `~.Container`
          An object to be added to the current container
      """

      prev_data = self.data
      self.data = child.data  # This way append works appends to the child

      yield child  # allows with ... as to be used as well

      self.data = prev_data
      self.append(child)
    \end{minted}
  \end{listing}

  Следует заметить, что использование менеджеров контекста не обязательно,
  документ может компоноваться более традиционным императивным способом
  (Листинг~\ref{lst:pylatex-imperative}).
  \begin{listing}[h!]
    \caption{Императивный стиль применения PyLaTeX}
    \label{lst:pylatex-imperative}
    \begin{minted}[gobble=2]{python3}
  sec = Section('Раздел 1')
  sec.append('Текст первого раздела.')
  doc.append(sec)

  subsec = Subsection('Подраздел 1 раздела 1')
  subsec.append('Текст раздела 1, подраздела 1.')
  sec.append(subsec)
    \end{minted}
  \end{listing}

  PyLaTeX предлагает несколько часто используемых \LaTeX-команд, реализованных
  как функции:
  \begin{itemize}
    \item \texttt{bold()} \--- команда \verb|\textbf{}|,
    \item \texttt{italic()} \--- команда \verb|\textit{}|,
    \item \texttt{verbatim()} \--- команда \texttt{\textbackslash{}verb||}.
  \end{itemize}
  Так же предлагается ряд команд, реализованных как наследники базовых классов:
  \begin{itemize}
    \item \texttt{NewPage(CommandBase)},
    \item \texttt{LineBreak(NewPage)},
    \item \texttt{NewLine(NewPage)},
    \item \texttt{HFill(NewPage)},
    \item \texttt{HugeText(Environment)} (является окружением),
    \item \texttt{LargeText(HugeText)},
    \item \texttt{MediumText(HugeText)},
    \item \texttt{SmallText(HugeText)},
    \item \texttt{FootnoteText(HugeText)},
    \item \texttt{TextColor(ContainerCommand)}.
  \end{itemize}
  Наследники базового класса \texttt{CommandBase} могут иметь пустое тело и
  предоставляют команды \LaTeX{} с тем же именем, что и класс, но в нижнем
  регистре (например \texttt{NewPage()} добавляет в \LaTeX{}-код
  последовательность \verb|\newpage{}|). Наследники базового класса
  \texttt{Environment} могут иметь пустое тело и предоставляют окружение
  \LaTeX{} с тем же именем, что и класс, но в нижнем регистре (окружение в
  \LaTeX{} представляет конструкция \texttt{\textbackslash{}begin\{envname\}
  ...  \textbackslash{}end\{envname\}}~\cite{bib:baldin}).

  По аналогии с перечисленными выше сущностями пользователь может легко
  создавать собственные представления команд. Класс \texttt{Command} является
  шаблоном \LaTeX{}-команд, принимая в конструкторе имя команды, аргументы,
  опции и дополнительные аргументы создаваемой инструкции. Кроме того, для
  создаваемого экземпляра команды можно указать зависимости. При первом
  использовании команды с зависимостями в документе в преамбулу документа будет
  включена соответствующая инструкция
  \texttt{\textbackslash{}usepackage\{pkgname1, pkgname2, ...\}}. Для особенно
  сложных случаев предлагается функция \texttt{NoEscape()}, позволяющая
  пользователю передавать в документ неэкранированные последовательности,
  например \--- произвольные макросы \TeX.

  В целом PyLaTeX \--- весьма гибкий Python-интерфейс к системе верстки
  \LaTeX{}. Библиотека обладает ортогональностью, так позволяет создать
  произвольную команду \LaTeX{}, а затем передать её в другую команду \LaTeX{}
  в качестве аргумента.

  \subsubsection{Идиомы фреймворка Django~\cite{bib:django}}

  Django \--- высокоуровневый веб-фреймворк на языке Python 3, реализующий
  архитектуру MVC (<<модель, представление, контроллер>>). Иногда Django также
  называют MTV-фреймворком (<<модель, шаблон, представление), поскольку
  контроллеры реализованы на стороне Django \cite{bib:golovaty}. Фреймворк в
  б\'{о}льшей степени ориентирован на разработку бэкенда, однако предоставляет
  также большой набор инструментов для работы со статическими веб-страницами
  включая встроенный развитый шаблонизатор. Некоторые базовые понятия
  фреймворка Django:

  \begin{itemize}
    \item Проект \--- единица ПО, как правило образующая законченную систему.
      Основной структурной единицей проекта является приложение.  
    \item Приложение \--- модуль проекта. Django предполагает написание низ-
      косвязанных приложений, допускающих множественное использова- ние.
    \item Модель \--- класс, описывающий
      структуру некоторых бизнес-данных и её отображение на реляционную модель.
    \item Миграция \--- обновление схемы базы данных согласно изменениям в
      моделях.
    \item Представление \--- интерфейс доступа к данным и логике. Как правило
      API бэкенда описывается представлениями.
    \item Объектно-реляционное отображение (ORM) \--- собственная реализация
      представления ООП-сущностей в реляционных базах данных. ORM не только
      упрощает хранение объектов в базе данных, но и предоставляет слой
      абстракции, позволяющий заменять СУБД без изменения исход- ного кода
      приложений.
  \end{itemize}

  Django широко задействует интроспекцию. Так, следующая строка кода, взятая из
  документации, позволяет получить все объекты модели типа \texttt{Question}, у
  которых содержимое поля \texttt{question\_text} начинается с подстроки
  <<What>>:

  \mint{python3}|Question.objects.filter(question_text__startswith='What')|

  Для Django существует REST Framework \--- набор инструментов, упрощающий
  написание и отладку REST API. REST \--- это архитектура клиент-серверных
  взаимодействий, основанная на принимающие параметры запро-сах и не
  сохраняющая состояния между получением запросов. Для постановки задач (т.~е.
  планирования запуска длительно исполняющихся процессов) из Django в КТР
  широко используется менеджер распределённых задач Celery. Менеджер задач
  позволяет ставить запуск процессов в очереди для фонового выполнения. Так
  достигается быстродействие интерфейса и управление утилизацией мощностей
  аппаратного обеспечения.

  \section{Проектирование и реализация модуля генерации отчётов}
  \subsection{Проектирование модуля генерации отчётов}

  Сгенерированный отчёт состоит из разделов и может опционально включать
  титульную страницу и оглавление. Предполагаются следующие типы разделов:
  \begin{itemize}
    \item Текст \--- наиболее простой раздел, отображающий ранее введённый
      текст.
    \item Таблица \--- реализуется одним из классов PyLaTeX, представляющим
      длинные таблицы \LaTeX.
    \item Диаграмма \--- рассматривалась реализация средствами
      TikZ\footnote{PGF/TikZ \--- набор программно-языковых средств векторной
      графики системы вёрстки \TeX.} (предоставляется PyLaTeX) и Matplotlib
      (URL: \url{https://matplotlib.org/}). Выбор сделан в пользу Matplotlib
      ввиду более простого интерфейса и субъективно лучшего дизайна диаграмм.
    \item Граф \--- способ реализации не выбран. Этот вид раздела должен
      визуализировать связи между сущностями, такими как учётные записи
      пользователей или позиции ПО на различных рабочих станциях. Реализация
      графов относится к запрошенным возможностям и отложена на этап
      сопровождения модуля.
  \end{itemize}

  Поскольку выбираемые модулем данные должны задаваться пользователем,
  интерфейс модуля должен поддерживать создание «конструктора». Это необходимо
  чтобы не ограничивать пользователей системы встроенными типами отчётов, а
  предоставить возможность создавать новые типы отчётов в графическом
  интерфейсе.

  Предполагаются следующие типы отчётов:
  \begin{itemize}
    \item Сущностный отчёт по рабочей станции.
    \item Сводный отчёт по рабочим станциям.
    \item Сводный отчёт по программному обеспечению.
    \item Сводный отчёт по порождённым на миньонах процессам.
    \item Сводный отчёт по процессу миграции.
  \end{itemize}

  Бэкенд КТР построен на веб-фреймворке Django. Для хранения и передачи данных
  используются модели Django. Настройки отчётов и разделов отчётов должны быть
  также реализованы в виде моделей. Целостность и корректность входных данных
  должна обеспечиваться валидаторами Django на уровне моделей. При
  необходимости могут быть написаны собственные валидаторы.

  Для создания отчёта инстанциируется соответствующий класс
  строителя~\cite{bib:gang4}, в конструктор передаётся модель соответствующего
  отчёта и перечень рабочих станций, данные по которым должны войти в отчёт. На
  основании модели устанавливается размер листа, наличие титульной страницы,
  оглавления, колонтитулов. Строитель отчёта в свою очередь инстанциирует
  классы строителей разделов. На уровне строителей разделов данные извлекаются
  из базы, соответствующее представление (таблица либо изображение) формируется
  и добавляется в раздел документа (реализованный как \texttt{Section}
  PyLaTeX). На уровне строителя документа разделы собираются в один документ
  (реализованный как \texttt{Document} PyLaTeX). В зависимости от настроек
  добавляется также титульная страница и оглавление.

  Интерфейс и базовые операции строителей определяются в классах
  \texttt{ReportMaker} и \texttt{SectionMakerBase} соответственно. Проектная
  диаграмма классов модуля генерации отчётов приведена на
  рисунке~\ref{fig:reports-mod-class-diag}, типы \texttt{*Field},
  \texttt{ManyToMany} и \texttt{ForeignKey} входят в \texttt{Django.db.models}
  (опущен для краткости).

  \begin{figure}[h!]
    \newcommand{\name}{reports-mod-class-diag}
    \input{includes/\name}
    \caption{Проектная диаграмма классов модуля генерации отчётов}
    \label{fig:\name}
  \end{figure}

  Создание документа, разделов инициализируется вызовом метода
  \verb|__call__()| строителя документа и строителя разделов соответственно (по
  аналогии с другими модулями системы). Таким образом строители являются
  вызываемыми объектами (функторами). Вызов объекта-строителя раздела с
  операторными скобками <<\texttt{()}>> возвращает подготовленный раздел
  (\texttt{Section}) PyLaTeX. Вызов объекта-строителя документа производит
  компоновку документа, вывод документа в \LaTeX{}-файл, трансляцию созданного
  файла в PDF-файл. В случае невозможности произвести файл отчёта, строитель
  возбуждает исключение.

  На рис.~\ref{fig:module-diag} изображено взаимодействие модуля с частями
  бэкенда. Зелёным выделены сущности модуля генерации отчётов.

  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \newcommand{\name}{module-diag}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{\name}
    \caption{Диаграмма взаимодействия модуля генерации отчётов с бэкендом}
    \label{fig:\name}
  \end{figure}

  \subsection{Модели модуля генерации отчётов}

  В текущей реализации данные отделены от логики. В прототипе модуля параметры
  и данные передавались в виде JSON-кодированных объектов. При переводе
  модуля в приложение Django данные должны быть перенесены в модели.

  Модель Django \--- это класс, который наследуется от
  \texttt{django.db.models.Models}. Такой класс содержит атрибуты-поля
  различных типов, определяющие отображение данных на реляционную модель, и,
  опционально, методы для получения, обработки или сохранения данных. В текущей
  реализации применяются анемичные модели, логика вынесена в параллельную
  иерархию. Это сделано для сохранения простоты сущностей. В дальнейшем логика
  может быть перенесена в модели.

  Класс-модель \texttt{ReportTemplate} содержит поля опций отчёта.
  \texttt{SectionTemplateBase} является <<базовой>> моделью и предлагает
  переложение концепции полиморфизма на реляционную модель. Полиморфное
  поведение достигается сохранением информации о типе в переопределённом методе
  \texttt{Model.save(self, *args, **kwargs)}
  (Листинг~\ref{lst:sectiontemplatebase}). \texttt{SectionTextTemlate} и
  \texttt{SectionTableTemplate} являются <<конкретными>> моделями разделов,
  расширяя \texttt{SectionTemplateBase} специфическими полями.
  \texttt{SectionTextTemplate}, представляющий раздел отчёта с пользовательским
  текстом, добавлен в процессе преобразования модуля в приложение Django как
  наиболее простой в реализации и потому пригодный для первичного тестирования.

  \begin{listing}[h!]
    \caption{\texttt{SectionTemplateBase}}\label{lst:sectiontemplatebase}
    \begin{minted}[gobble=2]{python3}
  class SectionTemplateBase(models.Model):
    display_name = models.CharField(max_length=NAME_LENGTH)
    description = models.CharField(max_length=240)
    active = models.BooleanField(default=True)
    content_type = models.ForeignKey(
        ContentType,
        editable=False,
        null=True,
        on_delete=models.PROTECT)

    def save(self, *args, **kwargs):
        if not self.content_type:
            self.content_type =
                ContentType.objects.get_for_model(self.__class__)
        super().save(*args, **kwargs)

    def downcast(self):
        return self.content_type.model_class().objects.get(id=self.id)

    class Meta:
        db_table = 'core_r_sections'
    \end{minted}
  \end{listing}

  Модель \texttt{ReportMaker} связана с \texttt{ReportSection} отношением
  многие-ко-многим (поле \texttt{ReportMaker.sections}). После получения
  объектов разделов через поле \texttt{sections} можно привести объект раздела к
  дочернему классу методом \texttt{ReportSection.downcast()}.

  Схема таблиц базы данных, полученная после миграции моделей приложения
  генерации отчётов, приведена на рисунке~\ref{fig:db-schema}. На схеме можно
  видеть таблицу \texttt{core\_r\_sections}, предоставляющую общие для всех
  типов разделов отчётов поля и связанные с ней таблицы конкретных типов
  разделов.

  \begin{figure}[h!tb]
    \centering
    \newcommand{\name}{db-schema}
    \input{includes/db-schema}
    \caption{Схема базы данных}\label{fig:\name}
  \end{figure}

  \subsection{Бизнес-логика модуля генерации отчётов}

  Логика построения отчётов вынесена в классы \texttt{ReportMaker},
  \texttt{SectionMakerBase} и его дочерние классы. \texttt{ReportMaker} в
  конструкторе принимает \texttt{ReportTemplate} и \texttt{Manager}, являющийся
  итерируемым объектом, содержащим запрошенные экземпляры модели
  \texttt{Workstation}. В реляционной схеме КТР \texttt{Workstation} является
  центральным объектом, к которому привязаны модели миньонов SaltStack, ПО,
  периферийных устройств, пользователей и т.~д.

  \texttt{ReportMaker} в конструкторе инстанциирует строители разделов
  основываясь на типах полученных потомках \texttt{SectionTemplateBase}
  используя интроспекцию (Листинг~\ref{lst:reportmaker-init}). Имя класса
  шаблона раздела хранится в нижнем регистре. У имени отсекается постфикс
  <<template>>, затем добавляется постфикс <<maker>>. Производится
  сопоставление полученной строки с именами классов текущего модуля,
  приведёнными к нижнему регистру. При совпадении осуществляется проверка,
  входит ли класс в иерархию \texttt{SectionMakerBase}, затем создаётся
  экземпляр класса и сохраняется в списке \texttt{self.sections}.

  \begin{listing}[h!]
    \caption{Инстанциирование строителей разделов в конструкторе
      \texttt{ReportMaker}}\label{lst:reportmaker-init}
    \begin{minted}[gobble=2]{python3}
  # Instantiate sections.
  for section_template in report_template.sections.filter(active=True):
      type_name_lowercase: str =
          section_template.content_type.model.rpartition('template')[0] +
          'maker'
      section_maker_type: Any = section_classes.get(type_name_lowercase)
      if not isclass(section_maker_type)
              or not issubclass(section_maker_type, SectionMakerBase):
          raise self.SectionMakerTypeError(
              f'{type(section_maker_type)} is not derived ' +
              'from SectionMakerBase.')
      section: SectionMakerBase =
        section_maker_type(section_template.downcast(), workstations)
      self.sections.append(section)
    \end{minted}
  \end{listing}

  При инстанциировании строителю раздела передаётся объект, приведённый к
  потомку \texttt{SectionTemplateBase}, и \texttt{Manager} с выборкой объектов
  \texttt{Workstation}. \texttt{SectionTextMaker} игнорирует \texttt{Manager},
  \texttt{SectionTableMaker} получает данные для таблицы по каждой рабочей
  станции, возвращаемой итератором \texttt{Manager}.

  Для создания таблиц применяется класс \texttt{pylatex.LongTabularx},
  поддерживающий как перенос продолжения таблицы на следующие страницы, так и
  спецификатор формата столбцов \texttt{'X'}, обеспечивающий расширение столбца
  на всё свободное пространство.

  В качестве первой для реализации выбрана круговая диаграмма как простая в
  реализации. Для построения диаграмм используется поддерживаемая PyLaTeX
  популярная библиотека Matplotlib. Функция \texttt{matplot.pyplot.pie},
  создающая круговые диаграммы, имеет всего один обязательный аргумент \---
  список значений. Строитель раздела получает данные с помощью DataResolver
  (Листинг~\ref{lst:dataresolver}). С использованием словаря подсчитывается
  количество вхождений строк. Затем значения словаря используются при
  построении диаграммы в качестве списка значений, а ключи словаря — в качестве
  подписей. Стандарт Python 3 не гарантирует порядок получения значений при
  итерировании словаря, однако гарантируется, что порядок ключей соответствует
  порядку значений~\cite{bib:python-dict}.

  \begin{listing}[h!]
    \caption{\texttt{DataResolver}}\label{lst:dataresolver}
    \begin{minted}[gobble=2]{python3}
  class DataResolver:
      def resolve(self, workstation: Workstation, route: str) -> str:
          target = workstation
          for node in route.split('.'):
              if isinstance(target, Manager):
                  target = target.all()
                  items: Tuple[str] = (str(item) for item in target)
                  target = ', '.join(items)
              else:
                  target = getattr(target, node)
          return str(target)
    \end{minted}
  \end{listing}


  Для получения данных, связанных с \texttt{Workstation}, применяются строки
  полей, разделённых точками, так \texttt{'lin\_minion.domain.name'} означает
  <<получить имя домена привязанного к рабочей станции миньона в ОС
  GNU/Linux>>. Алгоритм разбора таких строк показан в
  листинге~\ref{lst:dataresolver}. Если полученный объект оказывается типа
  \texttt{Manager}, будет получена конкатенация строковых представлений
  содержащихся объектов. Такой объект должен быть последним в пути и
  сопровождаться завершающей точкой.

  В настоящее время для получения каждого отдельного значения производится
  запрос к базе данных. Впоследствии этот алгоритм может быть оптимизирован.
  Вероятно в дальнейшем логика получения данных будет изменена или расширена,
  поэтому \texttt{DataResolver.resolve()} оформлен как метод экземпляра класса.

  \subsection{Представления модуля генерации отчётов}

  Представление приложения определяет его REST API. Запросы к API формируются и
  отправляются клиентской частью, исполняемой в браузере пользователя.

  Класс ReportMakerInstance является связующим звеном между моделями, логикой и
  представлениями приложения.

  Задача \texttt{generate\_report} (Листинг~\ref{lst:view}) является классом,
  декорированным \texttt{@core.celery.app.task}, и ставит процесс сборки отчёта
  в очередь Celery. Задача в очереди может иметь несколько статусов: ожидает,
  исполнено, ошибка.

  \begin{listing}[h!]
    \caption{Представление модуля}\label{lst:view}
    \begin{minted}[gobble=2]{python3}
  class ReportInstanceView(ViewSet):
    permission_classes = [IsAdminUser]

    def list(self, request):
        queryset = ReportInstance.objects.all()
        serializer = ReportInstanceSerializer(queryset, many=True)
        return Response(serializer.data)

    def create(self, request):
        serializer = ReportInstanceSerializer(data=request.data)
        if serializer.is_valid():
            data = serializer.validated_data
            report_instance = ReportInstance.objects.create(**data)
            generate_report.delay(report_instance.pk)
            return Response(report_instance.pk)
        else:
            return Response(data=serializer.errors, status=HTTP_400_BAD_REQUEST)

    @action(detail=True)
    def get_report_file(self, request, pk=None):
        report_instance = get_object_or_404(ReportInstance, pk=pk)
        with open(report_instance.result_filename, 'rb') as report_file_data:
            return HttpResponse(
              FileWrapper(report_file_data), content_type='application/pdf')
    \end{minted}
  \end{listing}

  \subsection{Графический интерфейс модуля генерации отчётов}

  Фронтенд является одностраничным приложением, то есть предоставляет один
  вёб-документ для различных разделов~cite{bib:flanagan}. Раздел модуля
  генерации отчётов является представлением (view) фреймворка Vue.js.
  Представление обращается к API модуля, описание API приведено в
  листинге~\ref{lst:vue-api}).

  \begin{listing}[h!]
    \caption{Описание API модуля в коде фронтенда}\label{lst:vue-api}
    \begin{minted}[gobble=2]{javascript}
  import request from '@/utils/request'

  export function getReportInstanceList() {
    return request({
      url: 'api/report/instance/',
      method: 'get'
    })
  }

  export function createReportInstance(data) {
    return request({
      url: 'api/report/instance/',
      method: 'post',
      data
    })
  }

  export function getReportInstanceFileList(id) {
    return request({
      url: 'api/report/instance/' + id + '/get_report_file',
      method: 'get',
      responseType: 'blob'
    })
  }

  export function getReportTemplateList() {
    return request({
      url: 'api/report/template/',
      method: 'get'
    })
  }
    \end{minted}
  \end{listing}

  Интерфейс позволяет поставить в очередь задачу генерации отчёта, просмотреть
  статус ранее поставленных задач, а также скачать отчёт при успешном
  завершении задачи (см. рисунок~\ref{fig:frontend-reports}).

  \begin{figure}[H]
    \newcommand{\name}{frontend-reports}
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{\name}
    \caption{Интерфейс создания отчётов КТР}\label{fig:\name}
  \end{figure}
  \vspace{-0.2\baselineskip}

  Шаблоны отчётов и разделов можно создавать и редактировать через интерфейс
  администратора Django. На рисунке~\ref{fig:admin-report} отображена страница
  редактирования шаблонов отчётов, присутствуют все параметры отчёта.

  \begin{figure}[H]
    \newcommand{\name}{admin-report}
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{\name}
    \caption{Редактирование шаблона отчёта}\label{fig:\name}
  \end{figure}

  На рисунке~\ref{fig:admin-column} отображена страница редактирования
  табличной колони. Колонки имеют ряд параметров, влияющих на местоположение и
  внешний вид в таблице.

  \begin{figure}[h!]
    \newcommand{\name}{admin-column}
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{\name}
    \caption{Редактирование шаблона колонки таблицы}\label{fig:\name}
  \end{figure}

  Примеры отчётов приведены в приложении~\ref{apx:report-workstations}
  и~\ref{apx:report-software}.

  \section{Планирование работ и оценка экономических затрат на разработку}

  Этапы разработки модуля генерации отчётов приведены в
  таблице~\ref{tab:works}.

  \begin{table}[h!]
    \caption{Работы по проекту}\label{tab:works}
    \small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|r|p{4cm}|X|}

      \hline
      \thead{№} & \thead{Событие} & \thead{Работа} \\
      \hline

      1. & Анализ операционной деятельности отдела & Изучение структуры
      отдела, решаемых задач и методов решения. \\
      \hline

      2. & Изучение Комплекса технических решений & Погружение в архитектуру и
      интерфейс развиваемых отделом решений. \\
      \hline

      3. & Техническое задание & Определение необходимой функциональности
      модуля и иных требований. \\
      \hline

      4. & Выбор средств реализации модуля & Рассмотрение технологий и
      программных библиотек, на основе которых можно было бы построить модуль
      генератора отчётов. Выбор конкретных средств. \\
      \hline

      5. & Проектирование модуля & Определение взаимодействий компонентов
      модуля и программных библиотек и места модуля в Комплексе технических
      решений. \\
      \hline

      6. & Прототипирование & Написание начального кода проекта, способного
      собрать пустой документ. \\
      \hline

      7. & Расширение функциональности & Добавление в модуль возможности
      создания различных разделов документа и поддержки различных параметров.
      \\
      \hline

      8. & Включение модуля в систему & Применение идиом бэкенда в программном
      коде и налаживание взаимодействия с Комплексом. \\
      \hline

      9. & Сопровождение проекта & Расширение функциональности модуля согласно
      запросам пользователей и устранение обнаруженных проблем. \\
      \hline

    \end{tabularx}
  \end{table}

  Число исполнителей составило $1$ без учёта деятельности по курированию
  проекта со стороны главного архитектора комплекса.

  На рисунке~\ref{fig:gantt} приведена диаграмма Гантта на момент окончания работ
  по созданию модуля. Временная шкала разбита на недели. На диаграмме можно
  увидеть непоследовательность некоторых этапов ввиду недостаточного
  планирования процесса разработки.

  \begin{figure}[h]
    \centering
    \newcommand{\name}{gantt}
    \input{includes/\name}
    \caption{Диаграмма Гантта}\label{fig:\name}
  \end{figure}

  Согласно истории коммитов на разработку потрачено порядка $240$
  человеко-часов. Из них $160$ часов потрачены по ставке <<системный
  администратор>> и 80 часов по ставке <<инженер-программист>>.
  $160~\mtext{ч}$ при восьмичасовом рабочем дне составляют $160~\mtext{ч} /
  8~\frac{\mtext{ч}}{\mtext{д}} = 20~\mtext{д}$ рабочих дней или $30~\mtext{д}$
  согласно производственному календарю, $80~\mtext{ч}$ соответствуют $14$
  рабочим дням согласно производственному календарю.

  Затраты на выполнения проекта складываются из заработной платы исполнителям,
  затрат на оборудование, на рабочие места и накладные расходы.

  Затраты на заработную плату определяются по формуле $C_{\mtext{зарп}} =
  C_{\mtext{з.осн.}} + C_{\mtext{з.доп}} + C_{\mtext{з.отч}}$,
  где $C_{\mtext{з.осн.}}$ \--- основная заработная плата, $C_{\mtext{з.доп}}$
  \--- дополнительная заработная плата, $C_{\mtext{з.отч}}$ \--- отчисления с
  заработной платы.

  Основная заработная плата определяется по формуле
  $C_\mtext{з.осн} = T_\mtext{зан} \times O_\mtext{дн}$, где $T_\mtext{зан}$
  \--- число трудовых дней, а $O_\mtext{дн}$ \--- дневной оклад исполнителя с
  учётом НДФЛ, и суммарно составляет $64.285~\mtext{руб}$.

  Дополнительная заработная плата покрывает отпускные и прочие выплаты и
  составляет порядка $20\%$ основной заработной платы. Таким образом, расходы
  на дополнительную заработную плату равны $12.857~\mtext{руб}$.

  Социальные выплаты в 2020 году суммарно составляют $30\%$, следовательно,
  произведены отчисления с заработной платы в размере
  $30\% \times (64.285,00~\mtext{руб} + 12.857,00~\mtext{руб}) =
  23.142,60~\mtext{руб}$.

  Для разработчика приобретён ноутбук Lenovo Ideapad z510 по рыночной стоимости
  $24990~\mtext{руб}$. Для работы модуля дополнительное оборудование не
  требуется \--- код исполняется на сервере КТР.

  Рабочее место разработчика находилось в помещении площадью $90~\mtext{м}^2$
  стоимостью аренды $50000\mtext~{руб/мес}$. Под рабочее место было отведено
  4,5 м кв. Итого затраты на помещение составили $4,5~\mtext{м}^2 \times
  \frac{50000~\mtext{руб/мес}}{90~\mtext{м}^2} = 2500~\mtext{руб/мес}$ или
  $44~\mtext{д} \times \frac{2500,00~\mtext{руб/мес}}{30~\mtext{д}} =
  3666,67~\mtext{руб}$.

  Накладные расходы примем равными
  $C_\mtext{накл} = 60\% \times C_\mtext{з.осн}$, что составляет
  $38.571~\mtext{руб}$.

  Итого затраты на разработку составили
  $100.284,60~\mtext{руб} + 24.990,00~\mtext{руб} + 3.666,67~\mtext{руб} +
  38.571,00~\mtext{руб} = 167512.27~\mtext{руб}$.

  Структура затрат по проекту изображена на
  рисунке~\ref{fig:expenses-pie-chart}.

  \begin{figure}[h!]
    \newcommand{\name}{expenses-pie-chart}
    \begin{center}
      \input{includes/\name}
    \end{center}
    \caption{Диаграмма структуры затрат по проекту}\label{fig:\name}
  \end{figure}

  На этапе обследования инфраструктуры заказчика, включающей $800$ АРМ, на
  составление отчётов в среднем требуется $80$ часов работы технического
  писателя, что выливается в расход $21.428~\mtext{руб}$ на выплату основной
  заработной платы сотрудника без учёта накладных расходов.

  При условии проведения обследований порядка $3000$ АРМ в год модуль генерации
  отчётов окупится в первый год эксплуатации, поскольку в среднем экономит
  оплату трудозатрат технических писателей в размере $3000 / 800 \times
  21.428~\mtext{руб.} = 80.355~\mtext{руб.}$ Следует однако учитывать, что
  работа с модулем налагает определённые требования на пользователя. Так,
  пользователь должен быть знаком с зависимостями хранимых в базе данных
  сущностей, чтобы изменять наборы данных в отчётах.

  \specialsection{Заключение}

  Проведена работа по изучению работы отдела разработки программного
  обеспечения. Предложено и реализовано техническое решение по автоматизации
  создания отчётов на основе обследования инфраструктуры заказчика. Показана
  экономическая целесообразность данного решения. Решение имеет модульный
  объектно-ориентированный дизайн и самодокументирующийся код, поэтому
  предоставляет лёгкость сопровождения и доработки.

  На данный момент модуль генерации отчётов КТР представляет собой <<минимально
  жизнеспособный продукт>>. Планируется развитие модуля в сторону гибкости
  использования и расширения возможностей. Тем не менее уже сейчас модуль
  рассматривается как ценный инструмент на этапе обследования инфраструктуры
  заказчика. Возможность создания отчётов не только избавляет сотрудников от
  рутинных действий, но также повышает общую привлекательность и
  конкурентоспособность системы.

  Следующим шагом развития модуля генерации отчётов является добавление
  журналирования средствами модуля Python logging, поскольку с ростом сложности
  модуля возрастает сложность его отладки и тестирования. Необходимы также
  работы по сопровождению модуля и улучшению возможностей согласно возникающим
  потребностям пользователей.

  Фреймворк Django показал себя идиоматичным инструментом с низким порогом
  вхождения в духе экосистемы Python. Он обеспечивает высокий уровень
  абстрагирования над сетевыми протоколами.

  Библиотека PyLaTeX избавила от необходимости писать большого количества кода,
  связанного с форматированием документов. Это обеспечивается довольно
  полным интерфейсом доступа к возможностям системы вёрстки \LaTeX.

  \input{includes/bibliography}

  \vfill
  \doclicenseImage

  \appendix

  \newcommand{\name}{pylatex-class-diag}
  \apxsection{Диаграмма ключевых классов библиотеки PyLaTeX}
  \label{apx:\name}
  \begin{figure}[h!]
    \begin{center}
      \input{includes/\name}
    \end{center}
  \end{figure}

  \includepdfapx{%
    Отчёт по рабочим станциям
  }{examples/workstations.pdf}{apx:report-workstations}
  \includepdfapx{%
    Отчёт по программному обеспечению
  }{examples/software.pdf}{apx:report-software}

\end{document}
